{
    "question": "Buatlah sajak dari banjir dengan bhs. sunda",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "Seperti dalam sastra Indonesia, dalam sastra Sunda juga sajak adalah merupakan salah satu jenis dari puisi. Di dalam sastra Sunda, puisi dibagi menjadi dua kelompok, yaitu kelompok puisi yang berbentuk cerita dan yang tidak berbentuk cerita. Puisi yang berbentuk cerita adalah seperti pantun Sunda dan wawacan. Sedangkan puisi yang tidak berbentuk cerita adalah seperti mantra, sisindiran, kawih, kakawihan, pupuh dan sajak.<br><br>Jadi, di dalam sastra Sunda, sajak adalah merupakan salah satu jenis puisi yang termasuk dalam kelompok puisiyang tidak berbentuk cerita. Sajak adalah bentuk puisi yang tidak terikat oleh aturan. Sajak tidak terikat oleh aturan seperti yang ada pada pupu. Dalam pupuh, terdapat aturan yang disebut \"guru lagu\" dan \"guru wilangan\". Sajak adalah bentuk puisi yang terikat oleh guru lagu dan guru wilangan.<br><br>Meskipun sajak tidak terikat oleh guru lagu dan guru wilangan, sajak tetap memiliki unsur-unsur yang perlu diperhatikan dalam pembuatannya. Unsur-unsur yang terkandung di dalam suatu sajak adalah tema, suasana, imaji, simbol, irama dan suara, serta gaya bahasa. Di bawah ini adalah contoh sajak dalam bahasa Sunda tentang banjir :<br><br>Banjir<br><br>Baheula mah tara aya banjir<br>naha ayeuna jadi aya banjir<br>baheula mah cai teh sok resep muntang ka leuweung<br>tapi ayeuna cai bet sering ngagupayan ka leuweung.<br><br>Loba leuweung nu di luhur<br>cai ngagupay ka leuweung<br>kiwari cai ngarumpul di kampung<br>ngabanjiran jalma nu aya di kampung.<br><br>Kumaha sangkan cai daek deui muntang ka leuwung<br>sangkan cai resep deukeut deui jeung leuweung<br>sabenerna leuweung oge butuh ku cai<br>ku naon ayeuna cai gugupay ka leuweung.<br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "bahasa-jawa-tembung-tembung-iki-apa-tegese-1-margi-2-593",
            "question": "Bahasa Jawa\u00a0 \u00a0 Tembung - tembung iki apa tegese ? 1 . Margi 2. \u00a0Dalah\u00a0 3. Wande 4. Nemahi\u00a0 5. Awon\u00a0 6. Ungelipun\u00a0 7. Waspada 8. Bilih 9. Kedah\u00a0 10. Nitih\u00a0 \u00a0 Tolong dijawab owhhhhh masalah nya ini tugas dikumpulin besokkkkkkkkkkk sebelum upacara",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "aku buat bahasa indonesia nya aja yah?<br>1.Margi=Jalan<br>2.Dalah=Dengan<br>3.Wande=Warung<br>4.Nemahi=Bertemu<br>5.Awon=Jelek<br>6.Ungelipun=Yang paling terbaik<br>7.Waspada=Hati hati<br>8.Bilih=Bila<br>9.Kedah=Supaya<br>10.Nitih= Naik<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "isine-lagu-dolanan-menthog-menthog-145",
            "question": "Isine lagu dolanan \"menthog - menthog\"",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "menthog-menthog tak kandhani\nmung rupamu angisin-isini\nmbok yo ojok ngetok\nana kandhang bae enak-enak ngorong\nora nyambut gawe\nmenthog-menthog mung lakumu \nmegal megol gawe guyu",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "yg-disini-orang-jawa-tolong-dong-jawab-pertayaan-ini-bjawa-tem-811",
            "question": "Yg disini orang Jawa tolong dong jawab pertayaan ini\u00a0    B.JAWA\r\nTembung - tembung iki apa tegese ?\r\n1 . Margi\r\n2. \u00a0Dalah\u00a0\r\n3. Wande\r\n4. Nemahi\u00a0\r\n5. Awon\u00a0\r\n6. Ungelipun\r\n\u00a07. Waspada\r\n8. Bilih\r\n9. Kedah\u00a0\r\n10. Nitih\u00a0\r\n\r\n\r\n\u00a0Tolong dijawab owhhhhh masalah nya ini tugas dikumpulin besokkkkkkkkkkk sebelum upacara",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1. margi: karena\n7. waspada: waspada\n8. bilih: seumpama\n9. kedah: harus\n10. nitih: naik\n4. nemahi: menemui\n5. awon: jelek\n6. ungelipun: suaranya\n2. dalah: ialah\n3. wande: warung",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "1. Margi = jalan (dalan)<br>3. Wande = warung\u00a0<br>5. Awon = jelek (ala)<br>9. Kedah = kudu ( harus)<br>10. Nitih = numpak<br><br><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-arti-bahasa-daerah-690",
            "question": "Apa arti bahasa daerah?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "bahasa daerah yaitu sebuah materi pembelajaran yang bertujuan untuk melestarikan kebudayaan daerah tersebut",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "bahasa yg lazim dipakai di suatu daerah, bahasa suku bangsa<br>seprti batak, jawa sunda<br><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-artinya-kata-di-bawah-ini-a-prapteng-b-telenging-nala-138",
            "question": "Apa artinya kata di bawah ini?\r\na) Prapteng\r\nb) Telenging nala",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "a)\u00a0<br>b) Penglihatan mata",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "ada-yang-bisa-bikin-sajak-sunda-tentan-kaendahan-alam-di-bulan-pu-654",
            "question": "Ada yang bisa bikin sajak sunda tentan kaendahan alam di bulan purnama gak?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Sajak adalah karya sastra bentuk puisi yang tidak begitu terikat oleh aturan. Begitu juga dalam sastra Sunda, sajak adalah bentuk puisi yang tidak terikat oleh aturan yang dikenal dengan istilah \"guru lagu\" dan \"guru wilangan\". Pada awal kemuculannya dalam sastra Sunda, terdapat kalangan yang pro dan kontra terhadap sajak.<br><br>Yang kontra terhadap sajak berpendapat bahwa sajak tidak seperti puisi Sunda yang sudah ada sebelumnya. Puisi Sunda yang sudah ada sebelumnya pada umumnya terikat oleh guru lagu dan guru wilangan, sehingga yang kontra berpendapat bahwa sajak tidak pantas untuk masuk ke dalam sastra Sunda. Padahal dalam sastra Sunda pun sebelumnya sudah ada bentuk puisi yang tidak terikat oleh aturan, seperti kawih dan kakawihan.<br><br>Tetapi pada akhirnya, sajak pun dapat diterima dan berkembang dengan baik dalam sastra Sunda. Dengan diterimanya sajak sebagai bagian dari sastra Sunda, maka semakin banyak jenis puisi yang ada dalam sastra Sunda. Jika dilihat dari isinya, puisi Sunda dapat dikelompokkan menjadi dua kelompok, yaitu puisi yang berbentuk cerita dan puisi yang tidak berbentuk cerita.<br><br>Contoh puisi Sunda yang berbentuk cerita adalah seperti wawacan dan carita pantun, Sedangkan contoh puisi Sunda yang tidak berbentuk cerita adalah seperti sisindiran, mantra, guguritan, kawih dan kakawihan. Karena sajak bentuknya mirip seperti kawih dan kakawihan, maka sajak dapat dikategorikan sebagai puisi yang tidak berbentuk cerita. Di bawah ini adalah contoh sajak Sunda yang isinya tentang \"kaendahan alam di bulan purnama\" :<br><br>Endahna Bulan Purnama<br><br>Cahaya bulan purnama<br>nembus lalaunan tapi pasti<br>nyaangan rasa gumbira<br>gumbira anu pinuh ku harti<br><br>Endahna bulan purnama<br>nembus nepika nguriling ati<br>kuring gumbira kacida<br>isuk rek panggih kakasih ati\u00a0<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "buatkan-berita-tentang-banjir-dalam-bahasa-sunda-826",
            "question": "Buatkan berita tentang banjir dalam bahasa sunda",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Tiap usum hujan datang, beja banjir dimana-mana, jiga beja di handap,\nbanjir di Batawi.\nJigana ieu bencana banjir teh, geus hese ngungkulanana. Sabab loba\npisan indikatorna.\nNajan lain tukang noong cuaca ge, asana teu hese neangan indikator yen\nbanjir masih\nmangrupa ancaman bencana di lembur urang.\n\nBasa uing pareng mulang ka lembur, dua taun kaliwat, kabeneran uing\nulin ka sawah.\nNaon nu kapanggih matak pikamelangeun. Galengan solokan nu baheula bisa dipake\nlalar liwat munding reuneuh, kiwari galengan solokan teh ngan ukur\nngajepret sagede\nhalis nu geulis. Nalika uing pasarandog jeung nu liwat, kapaksa uing\nkudu ngarandeg\nheula, da puguh galengan solokan beak dipapas unggal tiap usum nyawah. Kacipta\nlamun mun terus-terusan dipapas, galengan solokan moal bisa deui nahan cai caah\nmun hujan badag.\n\nTeuing nu dibarendo di Garut, arapaleun heunteu nya kana kaayaan jiga kieu.\n-mh-\n\nIni Dia Lokasi Titik Genangan Air di Ibu Kota</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "puisi-berantai-basa-sunda-732",
            "question": "Puisi berantai basa sunda",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Yang dimaksud dengan puisi berantai adalah merupakan suatu kreasi puisi yang isinya menggabungkan dua atau lebih tokoh dengan cara menyambung kata yang diucapkan oleh masing-masing tokoh. Masing-masing tokoh, dalam membawakan puisi berantai ini, harus mampu memainkan perannya sesuai karakter masing-masing, sehingga terlihat adanya kesan \"perubahan suasana\".<br><br>Dalam sastra Sunda, jika dilihat dari isinya, terdapat dua jenis puisi, yaitu puisi yang berupa cerita dan puisi yang tidak berupa cerita. Contoh puisi yang berupa cerita adalah seperti wawacan dan carita pantun. Sedangkan puisi yang tidak berupa cerita adalah seperti mantra, sisindiran, guguritan, kawih, kakawihan dan sajak.<br><br>Jika dilihat dari isinya, puisi berantai yang isinya seperti cerita atau esai, puisi berantai dapat dikategorikan sebagai puisi yang berupa cerita. Di bawah ini adalah contoh puisi berantai yang dibawakan dalam bahasa Sunda :<br><br>Jalma Someah : Lamun jadi jalma ulah sok judes, ari ka batur teh kudu daek seuri sabab<br><br>Jalma Judes : Seuri teh matak cape, mending oge baeud sabab baeud mah henteu kudu basa basi, teu siga<br><br>Jalma Someah : Seuri anu matak ngabahagiakeun batur, baeud mah matak pikasediheun batur, komo deui<br><br>Jalma Judes : Batur nu keuheul ka urang mah, kudu dibaeudan jeung ulah dibaturan<br><br>Jalma Someah : Ku jalma anu someah mah matak pikaresepeun jeung pikabetaheun, kukituna<br><br>Jalma Judes : Mending jadi jalma judes, sabab jalma judes mah teu perlu riweuh kudu ngahargaan tamu<br><br>Jalma Someah : Teh mangrupakeun jalma anu kudu dihormat, sabab eta mangrupakeun kawajiban.<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "ada-yang-tau-ini-jawabannya-apa-gupak-pulut-ora-mangan-getahe-323",
            "question": "Ada yang tau ini jawabannya apa ?\u00a0 gupak pulut ora mangan getahe tegese apa?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "adanya \"gupak pulute ora mangan nangkane\"<br>tegese: melu rekasa nanging ora melu ngrasakake kepenake<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Gupak pulut ora mangan getahe :<span>\u00a0Orang yang bekerja keras, tetapi tidak ikut menikmati hasil kerjanya</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelasna-ciri-cirine-karangan-narasi-600",
            "question": "Jelasna ciri-cirine karangan narasi",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1. Mempunyai alur<br>2. Terdapat konfliks, tokoh, sudut pandang, latar (tempat, waktu, suasana)<br>3. Biasanya ada dialog",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Ciri-ciri karangan narasi yaitu :<br>-Menonjolkan unsur perbuatan atau tindakan.<br>-Dirangkai dalam urutan waktu.<br>-Berusaha menjawab pertanyaan \"apa yang terjadi?<br>-Ada konfiks.<br>semoga bermanfaat :)<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}